\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{1 -- Array-Basilisten in Ja'va}
\date{13. April 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother
\newcommand{\xp}{\emoji{img/u1F4A1-lightbulb.pdf}}
\newcommand{\hp}{\emoji{img/u2764-redheart.pdf}}
\newcommand{\lvl}{\emoji{img/u1F680-rocket.pdf}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\maketitle

\section{Organisatorisches}
% Inhalt:
% -- Einleitung: Thaumaturgische Hochschule der Magie
% -- Gamification: Was und warum
% -- Vorstellung des Systems
% -- Skill-Tree
% -- Dozentenbewertung
% -- Gildamesh
% -- Dozentron
% -- Formalia
%   -- OOP als inhaltliche Voraussetzung


\begin{frame}{Willkommen an der THM}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/THM_gamified.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Gamification: Was ist das?}
  \begin{block}{Gamification}
    Das Wort \term{Gamifizierung} (engl. \textit{Gamification}) bezeichnet die Verwendung von Techniken des Game-Design in anderen Kontexten.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Was
      \begin{itemize}
        \item Belohnungssystem für sinnvolle Beteiligung
        \item spielerische Metaphern in Folien und Aufgabentexten
        \item \stress{freiwillig}
      \end{itemize}
    \item Warum
      \begin{itemize}
        \item Spaß
        \item \enquote{verrücktes} bleibt besser im Gedächtnis
        \item Anreiz für und Wertschätzung von Zusatzaufgaben
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algomantik und Datenkreaturen}
  \begin{itemize}
    \item {\LARGE \hp{}} Lebenspunkte (HP)
      \begin{itemize}
        \item Start: 10 \hp{}
        \item bei 0 \hp{}: keine Klausurzulassung
      \end{itemize}
    \vfill
    \item {\LARGE \xp{}} Erfahrungspunkte (XP)
      \begin{itemize}
        \item erhalten für Aufgaben
        \item bestimmen Level
        \item ausgeben für Skills
      \end{itemize}
    \vfill
    \item {\LARGE \lvl{}} Level
      \begin{itemize}
        \item ein \lvl{} pro 64 \xp{}
        \item gibt Bonuspunkte für Klausur (bis zu 23\%)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Skills}

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/skilltree.pdf}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item diese Skills sind bei Beginn erreichbar
    \item dahinter verbergen sich mächtigere Fähigkeiten
      \begin{itemize}
        \item z.B. Tränke brauen mit mehreren Personen
      \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
  \begin{itemize}
    \item 6 Aufgabenblätter
      \begin{itemize}
        \item müssen bearbeitet werden (Frist: 2 Wochen)
        \item $\geq 70\%$ Aufgaben gelöst: $+ 64$ \xp{}
        \item $< 70\%$ Aufgaben gelöst: $- 4$ \hp{}
      \end{itemize}
    \vfill
    \item freiwillige Aufgaben
      \begin{tabular}{l l}
        Frage stellen & 1 \xp{}\\
        Frage beantworten & 1 \xp{}\\
        Sinnvoller Forenbeitrag & 1 \xp{}\\
        Inhaltliche Fehler in den Unterlagen finden & 2 \xp{}\\
        Anwesenheit in Vorlesung/Übung & 2 \xp{}\\
        Aufgabe in der Übung vorstellen & 3 \xp{}\\
        Beschreibung eines Begriffs im Wiki & 5 \xp{}\\
        Stichworthafte Mitschrift & 5 \xp{}\\
        Stundenprotokoll in ganzen Sätzen & 10 \xp{}\\
        Zusätzliche Übungsaufgaben lösen & \xp{} nach Aufwand\\
      \end{tabular}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dozentenbewertung}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}\itemsep2mm
        \item Dozent (Infomagister) ist auch Teil des Systems
        \item Ich habe auch Fähigkeiten
          \begin{itemize}
            \item z.B. Feuerblitz der erzwungenen Antworten
          \end{itemize}
        \item Sie bewerten die Veranstaltung
        \item Am Ende der Stunde:
          \begin{itemize}\itemsep1mm
            \item 1 oder 0 auf Zettel schreiben
            \item optional: Anmerkung dazuschreiben
            \item falten
            \item in Feedbackbox einwerfen
          \end{itemize}
        \item für jede 1 erhalte ich 1 \xp{}
        \begin{itemize}\itemsep1mm
          \item \xp{} geben keine neuen Fähigkeiten
          \item nur Indikator, wie Veranstaltung ankommt
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/Christopher_gamified.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gildamesh}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/GildameshLogo.pdf}

    \vfill

    {\Huge \url{gildamesh.mni.thm.de}}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep3mm
    \item Gamification-Server
    \item verwaltet {\LARGE \hp{}}, {\LARGE \xp{}}, Skills, ...
    \item enthält Aufgabenbeschreibungen
    \item Kursname: \stress{SoSe2017 Algomantik und Datenkreaturen}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Dozentron}

  \begin{center}
    {\Huge Dozentron}

    \vfill

    {\Huge \url{dozentron.mni.thm.de}}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Aufgaben-Server
    \item prüft Code-Abgaben auf Korrektheit
    \item um \xp{} zu bekommen, muss man zusätzlich auf Gildamesh abgeben
    \item Kursname: \stress{AUD-Arbeitsblätter}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Moodle-Kurs}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/moodle-logo.pdf}

    \vfill

    {\Large moodle.thm.de}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Kursname: \stress{Algorithmen und Datenstrukturen (CS1017) - Sommersemester 2017}
    \item Kurzbezeichnung: \stress{AuD\_SS\_2017}
    \item enthält alle Kursunterlagen
    \item Abgabe von Freitext- und Multiple-Choice-Aufgaben
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Weitere Formalia}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/Voraussetzung.png}
  \end{center}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}\itemsep3mm
    \item Inhalte werden als bekannt vorausgesetzt
    \item keine Überprüfung ob Module bestanden wurden
    \item[$\Rightarrow$] eigenverantwortliche Entscheidung
  \end{itemize}
  % OOP ist inhaltliche Voraussetzung
  % wird aber nicht von mir überprüft (=> nacharbeiten!)
\end{frame}

\section{Array-Basilisten in Ja'va}
% Inhalt:
% -- Problemstellung, abstrakter Datentyp (Interface)
% -- Naive Implementierung mit double
% -- Effizientere Implementierung
% -- Generische Implementierung

\begin{frame}[t]{Der Basilist}
  \vspace{-7mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/IntegerArrayList2_cut.png}
  \end{center}
  
  \vfill

  \begin{block}{Definition: Basilisten (\type{Familie})}
    \term{Basilisten} sind schlangenähnliche Kreaturen mit mehreren, in einer Reihe angeordneten Köpfen.
    Jeder Kopf hat seinen eigenen Magen, der sich hervorragend als Speicher für unverdauliche Dinge wie Zahlen eignet.
    Basilisten können beliebig wachsen und schrumpfen, je nach dem, wie viele ihrer Mägen gefüllt sind.
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Zahlenfressende Basilisten in Ja'va}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public interface Basilist {
      double get(int idx);              // retrieve element 
      void set(double d, int idx);      // overwrite element
      int size();                       // number of elements
      void add(double d);               // append to end
      void remove(int idx);             // remove at index
      void insert(double d, int idx);   // insert at index
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Abstrakter Datentyp}
    Das Interface \code{Basilist} definiert einen \term{abstrakten Datentyp} (ADT).

    \begin{itemize}
      \item Klar definiert: Was kann man mit einem \code{Basilist} machen?
      \item Offen gelassen: Wie sieht ein \code{Basilist} im Speicher aus?
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Datenkreaturen}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public abstract class ArrayBasilist implements Basilist {
      protected double[] content;
      public ArrayBasilist(int capacity) {
        content = new double[capacity];
      }
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Datenstruktur}
    Die konkrete Ausprägung eines \term{abstrakten Datentyps} nennt man eine \term{Datenstruktur}.
    Sie gibt an, wie die Daten im Speicher organisiert sind.
    Es kann zu ein und derselben Datenstruktur immer noch \stress{viele unterschiedliche Implementierungen} geben.
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Der Array-Basilist}
  \vspace{-7mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/IntegerArrayList2_cut_xray.pdf}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Array-Basilist (\type{Datenkreatur})}
    \term{Array-Basilisten} besitzen einen einzigen Körper, an dem die Köpfe der Kreatur befestigt sind.
    Die Mägen des Array-Basilisten sind miteinander verbunden, so dass der Inhalt immer bis zum vordersten Kopf weiterrutscht.
    Köpfe, deren Mägen leer sind, bilden sich sofort zurück.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}<1-5>[fragile]{Zahlenfressender Array-Basilist in Ja'va}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{lstlisting}[style=uncover, basicstyle=\scriptsize\tt]
        public class MyArrayBasilist
            extends ArrayBasilist {
          public MyArrayBasilist() {
            §super(0);§
          }
          public double get(int idx) {
            §§return content[idx];§§
          }
          public void set(double d, int i) {
            §§§content[i] = d;§§§
          }
          public int size() {
            §§§§return content.length;§§§§
          }
          ...
        }
      \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\tt\scriptsize]
        public abstract class ArrayBasilist
                   implements Basilist {
          protected double[] content;
          public ArrayBasilist(int capacity) {
            content = new double[capacity];
          }
        }
      \end{lstlisting}      
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}<1-3>[fragile]{Wachstum von Array-Basilisten}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void add(double d) {§
      increaseSize();
      content[content.length - 1] = d;§
    }§
    private void increaseSize() {§§
      double[] tmp = new double[size() + 1];
      for(int i = 0; i < content.length; i++) {
        tmp[i] = content[i];
      }
      content = tmp;§§
    }§
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-2>[fragile]{Schrumpfen von Array-Basilisten}
  \begin{block}{Idee}
    \begin{itemize}
      \item leeres Array \texttt{tmp} von Länge \texttt{size() - 1} anlegen
      \item für $i = 0, 1, ..., \texttt{tmp.length} - 1$
        \begin{itemize}
          \item falls $i < idx$
            \begin{itemize}
              \item \texttt{tmp[i] = content[i]}
            \end{itemize}
          \item ansonsten
            \begin{itemize}
              \item \texttt{tmp[i] = content[i + 1]}
            \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void remove(int idx) {§
      double[] tmp = new double[size() - 1];
      for(int i = 0; i < tmp.length; i++) {
        tmp[i] = content[i < idx ? i : i + 1];
      }
      content = tmp;§
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-2>[fragile]{Einfügen in Array-Basilisten}
  \begin{block}{Idee}
    \begin{itemize}
      \item Array um ein Element vergrößern
      \item für $i = \texttt{size()} - 2, \texttt{size()} - 3, ..., idx$
        \begin{itemize}
          \item \texttt{content[i + 1] = content[i]}
        \end{itemize}
      \item \texttt{content[idx] = d}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void insert(double d, int idx) {§
      increaseSize();
      for(int i = size() - 2; i >= idx; i--) {
        content[i + 1] = content[i];
      }
      content[idx] = d;§
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Löschzauber für Array-Basilisten}
  \begin{lstlisting}[language={}, morekeywords={definitionem, crea, arrayem, exporta, pro, ab, dum, est, et, si, alias}]
    definitionem deletare d et idx
      crea arrayem tmp[magnitudo() - 1]!
      exporta pro i ab 0 dum tmp.longitudo - 1
        si i < idx
          tmp[i] elementa[i] est!
        alias
          tmp[i] elementa[i + 1] est!
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Unsere Zauberformeln können sehr lang und kompliziert werden. Darum ist es wichtig, dass wir uns auf \stress{eindeutige magische Worte und Ausdrücke} einigen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Algorithmen}
  
  \begin{block}{Löschalgorithmus als Pseudocode}
    \begin{lstlisting}[language={}, morekeywords={algorithm, float, int, for, if, else}]
      algorithm remove(ar: real[], f: real, idx: int)
        tmp := real[length(ar) - 1]
        for i := 0 to length(tmp) step 1 do
          if i < idx then
            tmp[i] := lst[i]
          else
            tmp[i] := lst[i + 1]
        return tmp
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Algorithmus}
    Ein \term{Algorithmus} ist eine eindeutige in sich abgeschlossene Handlungsabfolge zur Lösung eines \term{Problems}.
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Bewertung von Algorithmen}
  Unser bisheriger Array-Basilist hat keine großen Überlebenschancen in freier Wildbahn.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Er ist zu schwerfällig.
      \begin{itemize}
        \item \texttt{add}, \texttt{remove} und \texttt{insert} erstellen eine Kopie des Arrays und verbrauchen damit kurzzeitig doppelt so viel Speicherplatz wie nötig.
      \end{itemize}
    \item Er ist zu langsam.
      \begin{itemize}
        \item \texttt{add}, \texttt{remove} und \texttt{insert} müssen jedes Element einzeln in das neue Array kopieren.
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Ideen?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Array-Basilisten mit ungenutzten Mägen}
  \begin{block}{Idee}
    Wir unterscheiden zwischen der \term{Länge} eines Array-Basilisten und seiner \term{Kapazität}.
    \begin{itemize}
      \item Die \term{Länge} ist nach außen sichtbar (Anzahl der Köpfe).
      \item Die \term{Kapazität} ist das interne Speichervermögen (Anzahl der Mägen).
    \end{itemize}
  \end{block}
  
  \vfill

  \pause
  \begin{lstlisting}
    public abstract class FastArrayBasilist
               extends MyArrayBasilist {
      protected int size;
      public ArrayBasilist(int capacity) {
        super(capacity);
        size = 0;
      }
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-4>[fragile]{Schneller Array-Basilist}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public int size() {§
      return size;§
    }
    public void add(double d) {§§
      if (size == content.length) {
        increaseCapacity();
      }
      content[size++] = d;§§
    }§§
    private void increaseCapacity() {§§§
      double[] tmp = new double[size * 2 + 1];
      for(int i = 0; i < content.length; i++) {
        tmp[i] = content[i];
      }
      content = tmp;§§§
    }§§
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}<1-3>[fragile]{Schnelles Schrumpfen und Einfügen}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    public void remove(int idx){§
      size--;
      for(int i = idx; i < size; i++) {
        content[i] = content[i + 1];
      }§
    }
    public void insert(double d, int idx){§§
      if (size == content.length) {
        increaseCapacity();
      }
      for(int i = size - 1; i >= idx; i--) {
        content[i + 1] = content[i];
      }
      content[idx] = d;
      size++;§§
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Essgewohnheiten von Array-Basilisten}
  Bisher haben wir Array-Basilisten betrachtet, die nur Flüssignahrung (Fließkommazahlen) zu sich nehmen.

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/arrayListFutter_cut.png}  
  \end{center}
  
  \vfill\pause

  Für String-fressende Array-Basilisten müssten wir z.B. eine ganz neue Klasse bauen.

  \vfill\pause

  Welches Sprachkonzept eignet sich, um beliebige Ernährungspläne von Array-Basilisten abzubilden?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generischer Basilist}
  \begin{lstlisting}[style=highlight-static]
    public interface GenericBasilist<§E§> {
      §E§ get(int idx);              // retrieve element 
      void set(§E el§, int idx);     // overwrite element
      int size();                  // number of elements
      void add(§E el§);              // append to end
      void remove(int idx);        // remove at index
      void insert(§E el§, int idx);  // insert at index
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generische Arrays in Java}
  Implementierung von \texttt{GenericArrayBasilist<E>}: Ersetze \code{double} mit \code{E}.

  \begin{block}{Problem: Generische Java-Arrays}
    \begin{itemize}
      \item \code{E[] content;} geht
      \item \code{content = new E[10];} geht nicht
      \item Typparameter existieren zur Laufzeit nicht mehr
      \item[$\Rightarrow$] die JVM kennt beim Aufruf von \code{new} den Typ \code{E[]} nicht
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Lösung: Getrickster Typcast}
    \begin{lstlisting}
      E[] content = (E[]) new Object[10];
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Lösung: Getrickster Typcast}
  \begin{block}{Generisches Array durch Typcast}
    \begin{lstlisting}
      public class GenericArrayBasilist<E>
             implements GenericBasilist<E> {
        E[] content;
        int size;
        public GenericArrayBasilist(int capacity) {
          content = (E[]) new Object[capacity];
          size = 0;
        }
      }
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  Andere Varianten:
  \begin{itemize}
    \item \code{Object[] content;}
      \begin{itemize}
        \item viele explizite Casts nötig
      \end{itemize}
    \item \code{content = (E[]) Array.newInstance(cls, capacity);}
      \begin{itemize}
        \item benötigt Reflection-API (Klassenobjekt \code{cls}, Klasse \code{Array})
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}
  \begin{block}{Apell}
    Schwierigkeiten mit dem Code auf diesen Folien (außer generischen Arrays)?
    \begin{itemize}
      \item Bitte nachholen!
      \item Inhalt von OOP wird als bekannt vorausgesetzt.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill
  \pause
  Sonstiges:

  \begin{itemize}
    \item Erste Aufgabe: \code{GenericArrayBasilist} fertig implementieren
    \pause
    \item Nicht vergessen: Dozentenbewertung abgeben
      \begin{itemize}
        \item gefalteter Zettel mit 1 oder 0
        \item optional: Kommentar
      \end{itemize}
    \pause
    \item Werden Sie ein mächtiger Infomagier!
  \end{itemize}
\end{frame}




% Bewertung von Algorithmen: Warum ist delete vllt nicht so clever?
% Alternative implementierung mit "capacity"
% Omnivore ArrayBasilisten: Reimplementierung mit generics (vegetarisch, vegan? XD)
% Apell: Wer damit Schwierigkeiten hatte, bitte möglichst schnell nachholen!

\end{document}